\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc} % använd utf8
\usepackage[swedish]{babel} % använd svenska

\usepackage{csquotes} % sitat-tecken funktion \enquoet{}
\usepackage{mathtools} % matte
\usepackage{amsfonts} % matte-font

\usepackage{graphicx} % bild paketet 
\usepackage{capt-of}
\graphicspath{ {images/} } % bild mapp 

\usepackage{wordlike} % word-tema
\usepackage{wordlikefix} % custom ugly fix to make subsection smaller with wordlike

\title{Laborationsrapport\\ Nr 2 -- Operationsförstärkaren\\ EITA40 Krets- och mätteknik \noindent\rule{\textwidth}{1pt}}
\author{Laboranter: Max Faxälv\\ Handledare: Andreas Johansson}
\date{\vspace{2pt}Datum: 2018--02--15}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center} \label{fi:42}
\includegraphics[width=\textwidth]{42}
\end{center}

\newpage


\section{Inledning}

Syftet med den här laborationen var att ge förståelse för hur operationsförstärkaren fungerar, samt hur man använder den som komponent för att åstakomma olika funktioner.

\begin{center} \label{fi:op}
\includegraphics[scale=0.8]{op}
\captionof{figure}{Symbol för en generell operationsförstärkare. Bild från \cite{kompendiumop}}
\end{center}

Operationsförstärkaren har två ingångar där spänningskillnaden till plu- och minusingången är insignalen till kretsen och utsignalen är den förstärkta spänningen.

\section{Metod}

\subsection{Inverterande förstärkare}

Spänningsförstärkningen kan beräknas med följande formel: \cite{elkretsteori}

\begin{equation}
	F = \frac{U_{ut}}{U_in} = - \frac{R_2}{R_1}
\end{equation}

\begin{center} \label{fi:invop}
\includegraphics[scale=0.8]{invop}
\captionof{figure}{Inverterande grundkoppling. Bild från \cite{kompendiumop}}
\end{center}

\subsubsection{Labbuppgift 1.1}

Dimensionera motstånden så att kopplingen ger en förstärkning på 4,7ggr. Teoretiskt är detta möjligt genom att sätta $R_1 = 1k\Omega$ och $R_2 = 4,7k\Omega$.

\begin{equation}
	\frac{U_{ut}}{U_in} = - \frac{R_2}{R_1} \Rightarrow - \frac{4700 \Omega }{1000 \Omega } = -4,7
\end{equation}

Kopplade upp förstärkaren enligt figuren \ref{fi:op} med matningspänningen på $\pm$15V och med ett batteri som insignal på 1,5V. Mätte utspänningen och bestämde förstärkningen i kretsen.

\subsubsection{Labbuppgift 1.2}

Liknande uppgift som i den föregående uppgiften men at det största motståndet byts ut mot 22k$\Omega$. Räknar då ut att förstärkningen blir 22.

\begin{equation}
	\frac{U_{ut}}{U_in} = - \frac{R_2}{R_1} \Rightarrow - \frac{22,000 \Omega }{1,000 \Omega } = -22
\end{equation}

Uppkopplingen var liknande som i uppgift 1.1. Bytte motståndet, mätte utspänningen och bestämde förstärkningen.

\subsection{Icke-inverterande förstärkare}

Spänningsförstärkningen kan beräknas med följande formel: \cite{elkretsteori}

\begin{equation}
	F = \frac{U_{ut}}{U_in} = \bigg(1 + \frac{R_2}{R_1}\bigg)
\end{equation}

\begin{center} \label{fi:noninvop}
\includegraphics[scale=0.8]{noninvop}
\captionof{figure}{Icke-inverterande grundkoppling. Bild från \cite{kompendiumop}}
\end{center}

\subsubsection{Uträkning i decibel}

Uträkningen av effektförstärkningen i decibel görs med:

\begin{equation}
	P_{dB} = 10 \cdot \log{\bigg(\frac{P_1}{P_2}\bigg)}
\end{equation}

\noindent På grund av att $P = \frac{U^2}{R}$ fås decibelförstärkningen i spänning genom:

\begin{equation}
	U_{dB} = 20 \cdot \log{\bigg(\frac{U_1}{U_2}\bigg)}
\end{equation}


\subsubsection{Labbuppgift 2.1}

Dimensionera motstånden så att kopplingen ger en förstärkning på 5,7ggr. Teoretiskt är detta möjligt genom att sätta $R_1 = 1k\Omega$ och $R_2 = 4,7k\Omega$. Förstärkningen räknas även ut i decibel, se ekvation \ref{eq:db1}.

\begin{equation}
	\frac{U_{ut}}{U_in} = \bigg(1 + \frac{R_2}{R_1}\bigg) = \bigg(1 + \frac{4,700 \Omega }{1,000 \Omega }\bigg) = 5,7
\end{equation}
\begin{equation} \label{eq:db1}
	U_{dB} = 20 \cdot \log{\bigg(\frac{U_1}{U_2}\bigg)} = 20 \cdot \log{(5,7)} \approx 15,1 dB
\end{equation}

Kopplade upp förstärkaren enligt figuren \ref{fi:invop} med matningspänningen $\pm$15V och med ett batteri som insignal på 1,5V. Mätte utspänningen och bestämde förstärkningen.

\subsubsection{Labbuppgift 2.2}

Liknande uppgift som i den föregående uppgiften men att det största motståndet byts ut mot 22k$\Omega$. Räknar då ut att förstärkningen blir 23.

\begin{equation}
	\frac{U_{ut}}{U_in} = \bigg(1 + \frac{R_2}{R_1}\bigg) = \bigg(1 + \frac{22,000 \Omega }{1,000 \Omega }\bigg) = 23
\end{equation}

Kopplade upp liknande som i uppgift 2.1. Bytte motståndet, mätte utspänningen och bestmde förstärkningen.

\subsection{Spänningsföljare}

Spänningsföljaren fungerar som en buffer. Utspänningen följer inspänningen.

\begin{center} \label{fi:sf}
\includegraphics[scale=0.8]{sf}
\captionof{figure}{Spänningsföljare. Bild från \cite{kompendiumop}}
\end{center}

\subsubsection{Labbuppgift 3.1}

Uträkning av spänningens storlek över ett motstånd i en spänningsdelare där vardera motstånd är 10M $\Omega$ och spänningskälla 15V. Uträkningen ger en spänning på 7,5V.

\begin{center} \label{fi:sd}
\includegraphics[scale=0.8]{sd}
\captionof{figure}{Spänningsdelare. Bild från \cite{kompendiumop}}
\end{center}

\begin{align}
	R &= (10M + 10M) \Omega = 20M \Omega \\
	U_1 = U_2 &= U \frac{R_1}{R_2} = 15V \bigg(\frac{10M \Omega }{20M \Omega }\bigg) = 7,5V
\end{align}

Kopplade upp spänningsdelaren enligt figuren \ref{fi:sd} med en spänning på 15V. Mätte spänningens storlek över vardera motstånd med voltmeter.

\subsubsection{Labbuppgift 3.2}

Kopplade upp en krets där en spänningsföljare (se fig. \ref{fi:sf}) kopplas in i mitten av spänningsdelare (se fig. \ref{fi:sd}). Mätte spänningen efter spänningsföljaren.

\subsection{Summator}

I kopplingen \ref{fi:sum} är kretsen negativt återkopplad. Utspänningen är proportionell med summan av strömmarna. Utspänningen räknas ut med
\begin{equation}
	U_{ut} = - \bigg(\frac{R_2}{R_{11}}U_1 + \frac{R_2}{R_{12}}U_2 + \cdots + \frac{R_2}{R_{1x}}U_x\bigg)
\end{equation}

Formeln med två ingångar blir därför:

\begin{equation} \label{eq:sum1}
	U_{ut} = - \bigg(\frac{R_2}{R_{11}}U_1 + \frac{R_2}{R_{12}}U_2\bigg)
\end{equation}

\begin{center} \label{fi:sum}
\includegraphics[scale=0.8]{sum}
\captionof{figure}{Summator. Bild från \cite{kompendiumop}}
\end{center}

\subsubsection{Labbuppgift 4.1}

Uträkning av spänningen när samtliga motstånd $R_0, R_1$ och $R_2$ sätts till 1k$\Omega$ och insignalerna till 1,5V. Använder formeln som löstes ut i ekvation \ref{eq:sum1}.
\begin{equation}
	U_{ut} = - \bigg(\frac{1k \Omega }{1k \Omega } 1,5V + \frac{1k \Omega }{1k \Omega } 1,5V \bigg) = -3V
\end{equation}
Vid insignaler på 1.37V:
\begin{equation}
	U_{ut} = - \bigg(\frac{1k \Omega }{1k \Omega } 1,37V + \frac{1k \Omega }{1k \Omega } 1,37V \bigg) = -2.74V
\end{equation}

Kopplade upp summatorn enligt figuren \ref{fi:sum} med två batterier på 1,5V som vardera insignal till summatorn och där samtliga motstånd är alla satta till 1k$\Omega$. Mätte utspänningen (samt även batterispänningarna).

\subsubsection{Labbuppgift 4.2}

Kortslöt $R_2$ resistorn med en sladd och mätte utspänningen.

\subsubsection{Labbuppgift 4.3}

För att få den önskade fördelningn på formeln $U_1 + \frac{U_2}{2} + U_3$ med förhållande 1:0.5:1 används motstånd med likvärdiga förhållanden. $R_1 = R_3 = 2k \Omega $ och $R_2 = 1k \Omega $

\section{Resultat}

\subsection{Labbuppgift 1}

Till uppgift 1.1 var dom mätta resultaten inom acceptabla felmarginaler. Det exakta mätvärdet blev inte nedskrivet.

På uppgift 1.2 var det inte möjligt att uppnå den beräknade förstärkningen på grund av att den teoretiska beräknande strömmen var större än matspänningen, och det hade därför inte varit möjligt att ge en förstärkning som är större än detta värdet. Det mätta värdet var 12.86V, detta är p.g.a.~att operationsförstärkaren inte är ideal.

\begin{center}
    \begin{tabular}{ | l | l | l | l | l |}
    \hline
    Uppgift & Teoretiskt förstärkning & Teoretisk spänning & Förstärkning & Uppmätt spänning \\ \hline
    1.1 & 4.7 ggr & 7.05V & Ca 4.7 ggr & -- \\ \hline
    1.2 & 22 ggr & 33V & 8.6 ggr & 12.86V \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Labbuppgift 2}

På uppgift 2.1 mättes utspänning på 8.94V. Med en inspänning på 1.6 ger detta en förstärkning på $\approx$5.6. Dock så mättes inspänningen (batteri + motstånd på ledningen) till 1.4V, vilken ger en förstärkning på 6.3.
I uppgift 2.2 är huvudspänningen på bara 15V och det är därför inte möjligt att få en förstärkning som är större än detta värdet. Operationsförstärkaren är även inte ideal og gav därför bara en förstärkning på 14.2V.

\begin{center}
    \begin{tabular}{ | l | l | l | l | l |}
    \hline
    Uppgift & Teoretiskt förstärkning & Teoretisk spänning & Förstärkning & Uppmätt spänning \\ \hline
    2.1 & 5.7 ggr & 8.55V & 5.6 ggr & 8.94V \\ \hline
    2.2 & 23 ggr & 34.5V & 9.5 ggr & 14.2V \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Labbuppgift 3}

I uppgift 3.1 mättes en spänning på 5V. Detta är på grund av att voltmetern blev en parallellkoppling till kretsen.

I uppgift 3.2 mättes en spänning på 7.16V. Detta är på grund av att det nu inte bildas en parallellkoppling till ett motstånd, men att strömmen i denna punkten istället regleras till inkommande strömmen från spänningsdelaren.

\subsection{Labbuppgift 4}

I uppgift 4.1 mättes en utspänning på 2.7V. Batteriet var på 1.6 men hade ett \enquote{inbyggt} motstånd som förde till att spänningen blev på 1.37V.

I uppgift 4.2 blev $V_{out} = 0$. Plus och minus blir 0 vid ideal OP.

\section{Diskussion}

Slutsatsen ur denna laborationen är att dom flesta teoretiska uträkningarna stämde. Dock så tog dom inte i beräkning att komponenterna inte är ideala. Några av uträkningarna tog även inte med i beräkningen kretsmiljön, för exempel att en förstärkad spänning inte kan bli större än matspänningen. Teorin gav en bra förväntning till vilka resultat som är rimliga, dock så utesluter det inte behovet för verklig testning. Avvikelserna var huvudsakligen på grund av dom fysiska egenskaperna (att komponenterna inte är ideala, gav fel värden vid större värden / värden utanför komponentens gränser).

Flera felkällor vid denna laborationen existerar, som inkluderar men inte begränsade till: det senare upptäckta motståndet inbyggt i ledning till batteriet, batteriets spänning, matspänningen, fel på komponenterna, fel val av motstånd och felkopplingar i laborationen.

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{elkretsteori} 
A. Alfredsson och R.K. Rajput. 
\textit{Elkretsteori}. 
Liber AB, 2009.
 
\bibitem{kompendiumop}
Johan Pålsson m.fl. Kompendium: Op-förstärkare, Umeå Universitet.
\\\texttt{http://www8.tfe.umu.se/courses/elektro/analog1/
distans/litteratur/opforstarkare.pdf}

\end{thebibliography}

\end{document}
